專家促談判過渡 棄勝者全取心態

2019年02月04日

專家促談判過渡 棄勝者全取心態

瓜伊多妻子法比亞納收下支持者所贈聖母像。路透社

美國著名經濟學家薩克斯（Jeffrey D. Sachs）與委內瑞拉經濟學家羅德里格斯（Francisco Rodriguez）日前在《紐約時報》撰文，指委內瑞拉政局危機各方的勝者全取態度很危險，呼籲馬杜羅跟反對派談判過渡。

相關新聞：數萬人上街反獨裁：自由就在轉角

巴西反馬杜羅示威者標語指「恐懼死時自由生，解放委內瑞拉」。路透社

美介入政權更迭無好結果

文章指，美國將委內瑞拉的石油收入從馬杜羅手上交給瓜伊多，讓委國只剩兩個選擇：政權更替或餓死。這策略的前設是：軍方即將倒戈支持瓜伊多，且期間不會爆發暴亂或內鬥；馬杜羅缺乏民意支持；委國盟友如中國、古巴和俄羅斯，無意亦無渠道支持馬杜羅；政權極速更替後即天下太平。

惟這些前設極有可能不會演變成現實，尤其在美國介入下的政權更迭多無好結果，如美國在阿富汗攻打塔利班18年後仍未能促成和平協議，委內瑞拉極有理由落得同樣下場。據美國估計，制裁將令委國今年失去110億美元（858億港元）的石油收入，相當於前年花費在入口貨物的94%，這意味着地球上最大的人道和經濟災難即將爆發。文章建議各方勢力應放棄勝者全取的策略，並仿效1989年的波蘭，由共產政權和反對派共同成立過渡政府，為期兩年，直至再舉行大選。

文章指雙方應行以下三步：一，立即籌組由政府和國會共同組成並獲聯合國支持的委員會，將國家的石油收入投放至食物和藥物的緊急援助。二，雙方應同意成立由專家組成的臨時政府，先解決國內通脹和經濟崩潰，並籌組獨立的選舉委員會，於一至兩年內舉行自由且公平的大選。三，過渡政府和未來選舉應基於權力能互相制衡、司法獨立和保障人權。

美國《紐約時報》

上一則
上一則
數萬人上街反獨裁：自由就在轉角

下一則
下一則
馬杜羅反守為攻 提早舉行議會選舉

數萬人上街反獨裁：自由就在轉角
馬杜羅反守為攻提早舉行議會選舉
沒有貨幣發行局 委反對派將失敗
發佈短片 稱九成武裝部隊不支持馬杜羅委空軍將領倒戈效忠瓜伊多